\documentclass[a4paper,twoside]{thesis}
% \documentclass[a4paper]{thesis}
% \documentclass[a4paper,compact]{thesis}	% compact is used for drafts

\usepackage{Automi_1-Limited}

\begin{document}
\title{Automi 1-Limited}
\author{Alessandro Clerici Lorenzini}
\matr{941784}
\logo{img/unimi_logo}
\university{Università degli Studi di Milano}
\dept{Dipartimento di Informatica}
\degr{Corso di Laurea in Informatica}
\superv{Prof. Giovanni Pighizzini}
\cosuperv{Dr. Luca Prigioniero}
\date{Anno Accademico 2021/2022}

\pagestyle{plain}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\include{tex/introduzione}
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{headings}

\include{tex/preliminari}
\include{tex/automi-1-limited}
\include{tex/witness}
\include{tex/openproblems}

\chapter*{Ringraziamenti}
Vorrei ringraziare Luca Prigioniero e Giovanni Pighizzini per essere stati ottimi relatori quanto ricercatori. In particolare ringrazio il dottor Prigioniero per la sua grande competenza e disponibilità, nel correggere le mie bozze e nel rispondere alle mie infinite domande, premiando la mia curiosità.
Ringrazio la mia famiglia, i miei amici e in generale chi mi ha supportato nella mia vita e nella mia carriera universitaria. Il supporto degli altri è un dono che non bisogna dare per scontato.
Ringrazio i professori che si contraddistinguono nell'insegnare trasmettendo la propria passione agli studenti. Sono loro che plasmano il cuore dell'università e di chi la vive.
Infine ringrazio tutti i ricercatori, che hanno il rarissimo dono di guardare al futuro.


\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
